\section{Lösen von \acp{csp}}
\label{sec:Solving}
\acp{csp} kann man in verschiedene Unterklassen unterteilen. Die allgemeinste Form lässt hierbei Variablen mit unendlichen (auch kontinuierlichen) Wertedomänen, soft-Constraints
(also Präferenzen, anstatt Beschränkungen), sowie $n$-äre Contraints zu. Das Lösen eines solchen \ac*{csp} ist ein NP-vollständiges Problem. Als Folge hat ein Lösealgorithmus für
ein allgemeines \ac*{csp} eine exponentielle worst-case Laufzeit. In dieser Arbeit werden allerdings einige Einschränkungen gefordert, sodass sich die Implementierung eines Lösers
vereinfacht: Zugelassen werden nur Variablem mit diskreten, endlichen Wertedomänen und harte, binäre Constraints. Letzteres sind also Beschränkungen, die von genau zwei Variablen
abhängen und in einer gültigen Lösung des \ac*{csp} erfüllt sein \textit{müssen}. Ein solcher Spezialfall lässt sich dann beispielsweise durch folgenden Algorithmus lösen (gegeben
als C++ Pseudoimplementierung):
\lstinputlisting{backtrack.cpp}
Der hier gezeigt Algorithmus ist eine rekursive Backtracking-Suche, die in jedem Rekursionsschritt versucht, einer noch nicht zugewiesenen Variable einen Wert zuzuweisen. Der
Algorithmus macht sich hier allerdings noch nicht zunutze, dass alle Constraints binär sind. Ganz zu Beginn befindet sich die Abbruchbedingung: Wenn bereits alle Variablen einen
gültigen Wert besitzen und kein Constraint verletzt ist, dann liefert die Methode \inlcode{cspSolver} \inlcode{true}. Die gültige Zuweisung ist im hier im Argument \inlcode{problem}
(mit nicht näher definiertem Datentyp \inlcode{CSP}) gespeichert, das als Referenz übergeben wurde. Ist das Problem noch nicht gelöst, wird die nächste nicht zugewiesene Variable
ausgewählt und alle möglichen Werte der zugehörigen Wertedomäne sukzessive ausprobiert. In Zeile 10 wird überprüft, ob die aktuelle Zuweisung erlaubt ist. Im einfachsten Fall
einfach durch Überprüfen sämtlicher Constraints. Falls ja, wird im nächsten Rekursionsschritt die nächste Variable zugewiesen. Sollte es bei einer Variable keine gültige Zuweisung
geben, ist der Algorithmus in eine Sackgasse gelaufen. Im Suchbaum läuft der Algorithmus dann so lange aufwärts, bis wieder eine gültige Zuweisung für eine Variable gefunden wird.
Gibt es keine solche Variable, dann ist das Problem nicht lösbar (z.B. aufgrund  widersprüchlicher Constraints). 

Wie hier recht unschwer zu erkenne ist, besitzt diese naive Backtracking-Suche jedoch eine exponentielle Komplexität in der Anzahl der Variablen,
was für große \acp*{csp} schnell zu sehr langen Laufzeiten führen kann. Tatsächlich ist aktuell kein effizienter Algorithmus (also mit polynomieller Laufzeit) bekannt, der ein
\ac*{csp}, selbst mit den oben genannten Einschränkungen, effizient lösen kann, da es sich nach wie vor um ein NP-vollständiges Problem handelt \cite{BestCSPSearch}. Deshalb
werden in der Praxis häufig zusätzlich Heuristiken verwendet, um den Suchraum zu verkleinern und dadurch die Laufzeit zu verringern. Diese Heuristiken können beispielsweise
entscheiden, welche Variable als nächstes ausgewählt werden soll, oder welcher Wert als nächstes ausprobiert wird (siehe beispielsweise \cite{OrderingHeuristics}).

\subsection{Lösen durch Constraint Propagation}
\label{sec:ConstrProp}
Ein Problem des zuvor vorgestellten Algorithmus ist, dass die ungültige Zuweisung einer Variable häufig erst viele Rekursionsschritte später bemerkt wird. Dadurch werden
potentiell Äste im Suchbaum verfolgt, die von vornherein schon hätten ausgeschlossen werden könnten. Um dieses Problem zu lösen, bietet sich \textit{Constraint Propagation}
an. Dabei werden aus bereits bestehenden Constraints neue hergeleitet, um die Wertedomänen von Variablen zusätzlich einzuschränken (in \cite{OrderingHeuristics} auch
\textit{Consistency Enforcing} genannt). Dies soll an folgendem Beispiel erläutert werden. Angenommen es gibt zwei Variablen $A$ und $B$, die jeweils Werte zwischen einschließlich
eins und drei annehmen können. Das Constraint sei $A < B$. Daraus lässt sich folgern, dass für $A$ unmöglich der Wert 3 gewählt werden kann, da es in der Domäne von $B$ keinen
größeren Wert gibt. Dieser Wert kann von vornherein entfernt werden und muss nicht erst testweise ausprobiert werden. Analog kann bei $B$ der Wert 1 aus der Domäne entfernt werden.
In diesem Beispiel stellt sich nach der erläuterten Anpassung der Wertedomänen der Variablen sogenannte \eac{ac} ein. Ein \ac*{csp} mit ausschließlich binären Constraints lässt 
sich als Graph darstellen, bei dem die Knoten die Variablen repräsentieren und die Kanten die Constraints. Eine gerichtete Kante zwischen zwei Variablen $A$ und $B$ wird 
\textit{Arc} genannt und im Folgenden mit $A \rightarrow B$ bezeichnet. Dies lässt sich interpretieren als: "$A$ fordert von $B$ die Einhaltung eines Constraints". Ein
Constraint an sich lässt sich allgemein als binäres Prädikat angeben und definiert immer beide Richtungen, also $A \rightarrow B$ und $B \rightarrow A$. Bei dem Begriff
der \acl*{ac} spielt die Richtung jedoch eine wichtige Rolle, weshalb zwischen Arcs und Constraints unterschieden werden muss.

\paragraph{\acl*{ac}} Formell ist eine Variable $A$ mit Wertedomäne $d_A$ \textit{arc consistent} zu einer Variablen $B$ mit Wertedomäne $d_B$, wenn $\forall v \in d_A \ 
\exists w \in d_B$, sodass die Zuweisung $A = v, \ B = w$ keine Constraints zwischen $A$ und $B$ verletzt. Im Folgenden wird dies bezeichnet durch $A \consTo B$. Hier ist
zu beachten, dass im Allgemeinen aus $A \consTo B$ nicht folgt $B \consTo A$. Gilt die Relation für alle Paare von Variablen eines \ac*{csp} (also insbesondere Hin- und 
Rückrichtungen), dann nennt man das Problem ebenfalls \textit{arc consistent} \cite{ACOverview}. Ein bekannter Algorithmus, der \ac*{ac} in einem \ac*{csp} herstellt ist 
der \ac*{ac}-3 Algorithmus (siehe beispielsweise \cite{ac3}). 

Auch wenn das Herstellen von \ac*{ac} das Problem im
Allgemeinen nicht löst, so kann dadurch der effektive Suchraum verkleinert werden wodurch sich die Suche nach einer Lösung beschleunigen kann. So lässt sich beispielsweise der
zuvor angegebene naive Backtracking-Algorithmus folgendermaßen anpassen:
\lstinputlisting{solve.cpp}
Nach der Zuweisung der aktuellen Variable in Zeile acht wird hier durch die Methode \textit{obtainArcConsistency} das Problem auf ein äquivalentes Problem transformiert, wobei
ggf. Werte aus den Domänen mancher Variablen gelöscht werden. Sollte sich eine Domäne einer Variablen auf die leere Menge reduzieren, ist das Problem von diesem Rekursionsschritt
aus nicht mehr lösbar, sodass direkt der nächste Wert ausprobiert werden kann. In diesem Fall gibt die Methode \inlcode{false} zurück. Ist das Herstellen der \ac*{ac} erfolgreich,
kann wie zuvor der nächste Rekursionsschritt ausgeführt werden, wobei im Idealfall die Domänen der Variablen reduziert sind. In manchen Fällen lässt sich ein \ac*{csp} sogar
direkt durch das Herstellen von \ac*{ac} lösen.